\chapter{\textbf{PENDAHULUAN}}

\section{Latar Belakang}
	Seiring dengan perkembangan dan kemajuan teknologi, bahan bakar minyak merupakan kebutuhan dasar dalam bidang industri maupun dalam bidang transportasi yang semakin hari memiliki tingkat permintaan semakin naik karena mesin- mesin tersebut membutuhkan bahan bakar minyak. \par
	
	PT. Pertamina Patra Niaga merupakan anak perusahaan PT. Pertamina (Persero) sebagai perusahaan yang khusus bergerak di bidang usaha sektor hilir industri minyak dan gas. Saat ini bidang usaha PT. Pertamina Patra Niaga mencakup perdagangan BBM, pengelolaan BBM, pengelolaan armada, dan pengelolaan depot. \par
	
	PT. Pertamina Patra Niaga dituntut untuk bisa melakukan perencanaan \textit{supply chain} terhadap bahan bakar minyak. Untuk bisa memenuhi permintaan akan kebutuhan bahan bakar minyak. Salah satu alternatif yang digunakan adalah dengan melakukan pendataan pada setiap permintaan bahan bakar minyak setiap SPBU. Saat ini, permintaan bahan bakar minyak bisa melalui media \textit{whatsapp}. Masalah yang sering terjadi dalam permintaan bahan bakar minyak melalui media whatsapp yaitu sering terjadi salah kirim ke lokasi SPBU dan kantor pusat kesulitan dalam merekap data permintaan bahan bakar minyak.\par
	
	Dengan terjadinya masalah yang telah terjadi, dibutuhkan aplikasi pemesanan bahan bakar minyak melalui media whatsapp. Dalam hal ini, dirancang menggunakan Algoritma Whatsapp Gateway sebagai metode. Adapun penelitian ini penulis beri judul ``Aplikasi Pemesanan Bahan Bakar Minyak Melalui Media Whatsapp Menggunakan Algoritma Whatsapp Gateway (Studi Kasus : PT. Pertamina Patra Niaga)``.

\section{Identifikasi Masalah}
	Identifikasi masalah dari penelitian ini sebagai berikut :
		\begin{enumerate}
    		\item Bagaimana menerapkan metode algoritma whatsapp gateway untuk menyelesaikan masalah pemesanan bahan bakar minyak?
   			\item Bagaimana penanganan dalam merekap permintaan bahan bakar minyak agar data permintaan tidak hilang?
   			\item Bagaimana menerima permintaan bahan bakar minyak melalui media whatsapp?
		\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
    \subsection{Tujuan}
	Adapun tujuan dari penelitian ini sebagai berikut:
		\begin{enumerate}
   			\item Merancang aplikasi untuk pemesanan bahan bakar minyak melalui media whatsapp.
    		\item Membantu kantor pusat dalam menangani kesalahan dalam merekap dan pengiriman permintaan bahan bakar minyak.
    		\item Merancang aplikasi yang dapat menerima pesan \textit{whatsapp} dan rekapan data permintaan.
		\end{enumerate}
		
    \subsection{Manfaat}
	Manfaat yang dapat diperoleh dari penelitian ini yaitu:
		\begin{enumerate}
   			\item Bagi peneliti, penelitian ini akan menambah wawasan peneliti tentang membuat aplikasi pemesanan bahan bakar minyak melalui media \textit{whatsapp}.
    		\item Bagi perusahaan dan pembaca, penelitian ini dapat di implementasikan untuk perusahaan dan bisa menjadi referensi bagi pembaca yang ingin mengembangkan.
    		\item Bagi kampus Politeknik Pos Indonesia, laporan hasil penelitian ini dapat dijadikan sebagai referensi bagi mahasiswa lainnya yang ingin mengangkat topik mengenai penelitian ini.
		\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
	Dalam penelitian ini terdapat beberapa batasan masalah yang telah penulis batasi, yaitu :
		\begin{enumerate}
    		\item Penelitian ini ruang lingkupnya untuk daerah DKI Jakarta.
    		\item Penerapan metode Algoritma Whatsapp Gateway akan diterapkan pada pesan masuk dalam aplikasi pemesanan bahan bakar minyak yang hanya di akses oleh admin kantor pusat.
    		\item Aplikasi yang akan dibangun berbasis Web dengan bahasa pemrograman \textit{PHP} dan \textit{MySQL} sebagai DBMS nya.
			\end{enumerate}